被取代的進行式：我被 Google 取代的鬼故事

前言：從 Google UAC 廣告中，我得到的警示
在工作上，我除了寫文案、教教簡報餬口飯吃之外，我也會接代操 Google 的關鍵字廣告的案子。
但在最近，Google 推出了一種新的應用程式的關鍵字廣告，稱作「通用應用程式廣告活動」，英文為 「Universal App campaigns」，縮寫為 UAC 廣告。
這聽起來沒有什麼特別的，不過就一種新廣告樣式嘛，不值得一提。然而，這個廣告給我的衝擊確實十分重大，可能堪稱我在 2017 年影響我觀念最大的事件之一。
儘管有些驚魂未定，也不確定自己是不是大驚小怪，總之，先留個紀念吧。
AI 怎麼取代我部分的業務？它是怎麼做的？而我又能怎麼做？
這一篇並非行銷上的探討，主要是對未來趨勢方向的一點思考，所以一般人閱讀起來「應該」也不會有太多門檻。（我盡力了）
先說結論的話：人工智慧是玩真的，取代正在發生，時代正在變化。
而且，朕不給的，你不能搶。
這段話或許大家都聽膩了，我也是，直到我自己遇上。
簡單入門：Google 關鍵字廣告是什麼東西呢？
在了解 UAC 廣告有多麼特別之前，我們需要先了解一下 Google 關鍵字廣告，讓不是相關領域的朋友了解一下：為什麼需要下關鍵字廣告、以及最最最基礎的操作大概是什麼概念。
1/ 為什麼需要下關鍵字廣告呢？
首先，當你在 Google 搜尋結果的排行很後面的時候，好比在第四頁、第五頁，你認為消費者根本找不到你。
這個時候，你就可以下關鍵字廣告，讓你的搜尋排行提到較前面，狀況好的話，你可以在搜尋狀態的最前面，自然消費者就很容易找到你、進入你的網站。
最上方的即是 Apple 自己做的關鍵字廣告
2/ 關鍵字廣告的基本設定
Google 的關鍵字廣告（Adwords），其實基本的操作邏輯並不複雜：選定一些關鍵字（你認為大家會搜尋這些詞彙），然後讓這些人在 Google 搜尋這個詞彙的時候，看到你希望他們看到的文字廣告。
好比說：你想要讓大家在 Google 搜尋 Medium 相關詞彙的時候，能看到你的寫作課廣告。那麼你就設幾個關鍵字，如 Medium、Medium 中文、Medium 寫作、Medium 台灣……。
接著，準備兩三組文案，讓他們點進來你的網頁，好比：第一次寫 Medium 就上手，Medium 速成寫作班報名中、在 Medium 突破 500+ 追蹤者的秘密：Medium 速成寫作班報名中。
最後當讀者搜尋 Medium 中文，就會看到最上列會有你的：「在 Medium 突破 500+ 追蹤者的秘密：Medium 速成寫作班報名中」（這只是舉例）。
簡單的概念大致上就是這樣，其實不難。
如果只是下搜尋聯播網，連圖片素材都不用準備呢，而 Google 的社群其實也準備了相當多的教學，Google 的客服人員也能替你處理一些很基本的問題，算是門檻不特別高的一種廣告形式。
（但要成效好，那是另一件事情哩）

那麼，通用應用程式廣告活動（UAC）是怎麼回事呢？
這一次 Google 推出 UAC 廣告，主要是針對應用程式下載的。在之前，應用程式也有特定的關鍵字廣告格式，也就是當我們搜尋 APP 時，上面跳出來的那類型廣告。
最上列同樣是關鍵字廣告
這種廣告的意義主要在於：讓搜尋者可以更快地直接進到下載頁面，避免過程中的轉換流失。
它的設定方式，其實與一般的關鍵字廣告設定大同小異，在文案處的限定字數稍有不同，但其他部分邏輯基本上相同。
UAC 廣告來了！
不過，在有一天，我替客戶操作的廣告帳號忽然出現了「Universal App campaigns #1」的廣告活動，更妙的是，它連文案都準備好了。
乍看之下，文案其實還 OK，我就詢問客戶說：這是不是你們新創的群組呀？但他們說不是。
原來，這個廣告是 Google 自己去爬以前的廣告文案、網站的文案及資料、還有 Google Play 的產品頁描述文案，所生成的......（我很久以前按過同意 UAC 廣告，但它當下沒有跑出來，我後來也就忘了。）
這不打緊，畢竟我寫的文案還是好一些的（但它畢竟很多文字也是用我之前的段落啊 ORZ），不過 Google 自己選出來的段落之完整、語意之順暢，令我很是驚訝。
就我來看，是差不多有個 70 多分的。

最令我驚豔/驚嚇的，是這傢伙還會自己去找關鍵字來下啊啊啊。
以前我們都需要透過一些格式、技巧，以及很多的經驗去揣測對應的關鍵字詞組，不過這個 UAC 廣告可霸道了－－你不能選關鍵字，Google 爸爸會幫你下，而且你不能改。
這實在太詭異了，這簡直否定掉了關鍵字廣告在我心中根深蒂固的印象。我不能選關鍵字了，我只負責提供素材，預算，其餘細節的部份，如：我想要特別下哪類關鍵字、哪個關鍵字花多少錢，在哪個版位，都是不被允許的。
一切爸爸說了算，我出錢。

影響還不只這些，以前我們都只下搜尋網的廣告，但現在我們一定要下 Youtube 的影音廣告了。
如果你不提供影片素材讓它做投放？那它會自己幫你剪一隻影片出來 xDDD（不過我還沒自己看過這會長怎樣就是）。
我很好奇它製作的影片會長怎樣
註一：關於 Google 自己對於「通用應用程式廣告活動」的簡介
這是 Google 自己對於 UAC 廣告的說明文件，學廣告的路上，其實 Facebook 跟 Google 很多的 guideline 都寫得很好，可以多看看。我是聽過小黑老師（邱煜庭）的課後才開始養成這樣的習慣的。
通用應用程式廣告活動簡介 - AdWords說明
身為應用程式廣告客戶的您，當然希望應用程式能觸及更多付費使用者，但該怎麼做才好呢？選擇通用應用程式廣告活動，您可以輕鬆透過 Google 各大資lnk.pics
從中，你大概也看不太出端睨，執行中讓我覺得特別可怕的是這一段：
通用應用程式廣告活動有別於大部分的 AdWords 廣告活動，您不需要設計個別廣告，我們會運用應用程式商店資訊中的廣告文字提案和素材資源，設計多種格式的廣告並在多個聯播網中放送。
您只需提供廣告文字、起始出價和預算，再指定廣告的語言和地區即可。我們的系統會測試各種組合，更頻繁地顯示成效最佳的廣告，不需要您額外設定。
基本上，就是把你該做的事情都自己處理掉了。
-
註二：這一篇之所以提到很多 AI 人工智慧，是因為 UAC 廣告的建立及投放，基本上算是建立在許多數據分析及人工智慧的自動化處理上的。

關於這個 UAC 廣告，對於我有兩個衝擊及反思：
.
一、在大公司所訂定的規則前，其實個人是挺無力的
儘管以前我下的廣告成效比較好，但現在也被停用了，我只能按照這個規則繼續走。而在這個規則內，我想要設定的項目，像是特定關鍵字的出價、排行，現在都不能夠自己控制了。
問題不是「我能不能做得比它好」，而是「你已經沒有選擇了」。
在臉書、Google、Amazon、中國的 BAT 越來越龐大的體系下，這件事會越來越可怕。（而我們幾乎無法避免）
二、人工智慧的影響比我們想像的更直接
在工作上，我也沒想到 AI 對我的影響來的這麼快，以為媒體上都是空談而已，不過這件事，真的發生的比我想像來的快。
就像是：很多人總是覺得在恐怖電影中，聽見奇怪的聲音就去查看的弱智角色很蠢、很白癡。
但如果你也在那種情況下，你或許也會做同樣的事，因爲真的很少有人會認爲自己的世界真的有鬼。
這次，就算被我遇上了吧。It’s real.
一個月前，我沒有想到這個廣告幾乎可以做到自己生成、自己投放。
一個月前，我也沒想到我作為廣告代操的價值，會受到這麼大的威脅。
儘管現在 UAC 廣告還不完美，還有很多自己修正的空間，但我認為它會越來越好，而且逐漸擴大規模。
這一次也讓我很嚴肅的思考到：自己有哪類的技能，是很容易被取代掉的。因為取代正在發生，時間不等人。AI 不會開玩笑，一下手後，就是吃乾抹淨，不會跟你客氣。

第一結語：對未來的警覺性
上述的第一點或第二點，單獨一項的影響力都很十分驚人，更可怕的是，這兩項往往同時發在同一家公司上。
如果當你的領域剛好被影響的話，你是否有辦法應變？你打算怎麼應變？
所以說，希望各位把「被 AI 取代這件事，放在自己的職涯規劃上」，因為這很可能不是危言聳聽。
對應的解方？我也還在想。（畢竟我也還沒回過神來）
不過，目前我理解的是...
一：雞蛋放在同個籃子時要小心：當你高度仰賴特定技能時，要特別謹慎。思考下，被取代的話，能怎麼辦？
二：時時保持警覺：儘管你覺得當下自己不會被取代，但你應該每隔一陣子都要重新檢驗局勢是否相同
【M觀點】#9 到底 AI 會不會造成人類大量失業?
AlphaGo 帶起了新一波的 AI 人工智慧熱潮，人類即將進入全新的 AI 年代。但是越來越厲害的 AI，會讓人類因此面臨大失業潮嗎? 本集M觀點，就來與大家分析這個議題。 (本集為第二版修正，第一版影片有部分資訊有誤，感謝網友指教更…lnk.pics
這個影片算是提供一個很初步的討論。
其他，我還在繼續摸索，如果有找到解答，我會記得跟你說。
第二結語：我慶幸這次的衝擊
這次的經驗，大概就像是這段話吧。－－ 「每一個鬼故事，只有在自己遇見後，才會相信那些看不見的鬼怪，原來都是真的。」
儘管這次的衝擊，可能會讓我丟了當下的這份工作，但是我個人依然很慶幸自己在 21 歲，就有機會受到這樣的衝擊，親自體會了這個都市傳說。畢竟這早晚都會遇上，讓我提早思考自己作為「人」能創造的價值是什麼，不能被取代的又會是什麼。
有時候，知道跟不知道，就能把人區分成兩種人了。
如果這篇文章也能讓你多意識到一點，也多準備一點，那就太好了 : )

補充我自己對 UAC 廣告的想法：
這一塊就比較偏行銷端了，對關鍵字廣告沒太多興趣的朋友可以略過，主要是我這一個多月來跟 UAC 廣告相處的心得跟推測。
儘管作為一個乙方，這類廣告讓我的附加價值降低了許多，以前我可能成效可以到 85 分，但通用型廣告可以到 70 分左右。
我依然可以做到比它好。然而，這僅僅 15 分的落差，很多業主可能就不值得或不願意額外花錢、甚至花時間去操作了。
當然，所幸目前 UAC 廣告還只是針對應用程式的下載，但我認為擴及到一般類型的廣告，還是很有機會的。
就我個人來說（乙方），我認為這樣的作法會更符合 Google 的利益，因為在我自己投放的過程中，很多的作法是為了要搶使用者的注意力，甚至是投放競爭者的產品，就為了要攔胡。
但對於使用者而言，我認為我自己的許多廣告對於他們來說是有誤導性的。儘管「廣告的存在」就有很強烈的誤導性、使人分心，不過還是可以調整到「使用者較能接受的廣告」，這是可以權衡的。
在以前的話，廣告的品質分數就算是上述指標的評量點，但 UAC 廣告的話，Google 基本上是從裁判的角色，也自己下球場來玩了。對於廣告的侵入程度，它也能直接去做調整。

此外，UAC 廣告對於企業主而言，尤其是中小企業，我認為這樣的 UAC 廣告是一大利多。
因為你只要前期設置好，如文案、圖片素材、影片素材準備好，後期你花的心力真的不多，基本上就是讓它開心跑就是了。可謂省時省力。（不過成效還是要監測阿）
現在令我特別苦惱的是，我現在不太知道它會把廣告撒在哪，自己也常常看不到，讓我很沒安全感。我現在每天也挺戰戰競競的，不管是對於關鍵字廣還是其他的技能，希望找到自己能額外提供的價值，漫漫長路，仍須努力。
以上，感謝閱讀。
